\chapter{Plan de entregas}
\label{chap:plan_entregas}

\drop{E}{  n} cualquier proyectos es necesario planear de antemano las distintas iteraciones en las que se dividirá el trabajo, pero en los casos en los que se trabaja con nuevas tecnologías esto se vuelve esencial, ya que esto facilita el poder realizar un seguimiento del avance y la evolución del proyecto.

Un plan de entregas es un proceso que permite programar los distintos esfuerzos que se desarrollarán a lo largo de un proyecto, aportando  una visión global del mismo.

En este capítulo se presentará y desglosará el plan de entregas seguido para este \acs{TFM}. Primero se hará en forma de tabla, que se ha usado a lo largo del proyecto para facilitar su seguimiento, y luego se pasará a describir de las entregas en más profundidad.

De aquí en adelante se hablará de \textit{entrega} para definir el esfuerzo que genera un entregable y de \textit{iteración} para describir las subtareas en las que se han dividido cada una de las entregas.

\section{Plan de entregas}

En las tablas siguientes puede verse un resumen de las iteraciones y sus tareas, aunque en la sección posterior se explicarán con más detalle.

Al final de todas las entrega se perfilarán las salas anteriores con el fin de mejorarlas de manera progresiva; como siempre será así, se ha evitado incluir esta iteración en la siguiente tabla, además de grabar un vídeo enseñando los avances obtenidos y subirlo a YouTube. La lista de reproducción creada con todos los vídeos puede consultarse en el siguiente enlace.

\begin{center}
    \url{https://www.youtube.com/playlist?list=PLb5boRKcO4iapVxIHKnowO8E2WnaLylcT}
\end{center}

Por último, la iteración final estará centrada en realizar una evaluación del proyecto con usuarios reales quieres, tras completar el juego, responderán dos cuestionarios con el objetivo de conocer su grado de satisfacción con el juego y su eficacia para aprender los conceptos que se pretende enseñar.

% -------------------- Tabla 1

\vspace{1cm}

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{p{.1\textwidth} p{.675\textwidth} p{.125\textwidth}}
\hline
\rowcolor{lightgray!30}
\textbf{Entrega} & 
\textbf{Objetivo} & 
\textbf{Deadline}

\\ \hline

0
& 
Tener una idea general de la narrativa del proyecto y tener un entorno de desarrollo configurado
\newline
\newline
\begin{tabular}{p{.01\textwidth} p{.55\textwidth}}
  \firsthline
  \multicolumn{1}{l}{\textbf{Iter.}} &
  \multicolumn{1}{l}{\textbf{Descripción}} \\ \hline

  1 & Generar un documento con el prototipo de la narrativa \\ \hline
  2 & Configurar el entorno de desarrollo con las librerías seleccionadas y el headset VR proporcionado \\ \hline
  
  \end{tabular} 
\newline
&
15/2    

\\ \hline

1       
&
Tener dos salas que actúen como tutorial para los jugadores
\newline
\newline
\begin{tabular}{p{.01\textwidth} p{.55\textwidth}}
  \firsthline
  \multicolumn{1}{l}{\textbf{Iter.}} &
  \multicolumn{1}{l}{\textbf{Descripción}} \\ \hline

  1 & Modelar y texturizar la antesala al museo\\ \hline
  2 & Importarla a Unity correctamente\\ \hline
  3 & Dotar a la sala de físicas y colisiones\\ \hline
  4 & Conseguir que el jugador pueda moverse por ella\\ \hline
  5 & Repetirlo todo con la primera sala de tutorial\\ \hline
  6 & Modelar varias piezas de fruta y hacer que puedan ser cogidas y lanzadas\\ \hline
  7 & Hacer que el jugador pueda moverse entre salas \\ \hline
  \end{tabular} 
\newline
&
28/2

\\ \hline

\end{tabular}
\caption{Plan de entregas 0 y 1}
\label{tab:entregas1}
\end{table}

% -------------------- Tabla 2

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{p{.1\textwidth} p{.675\textwidth} p{.125\textwidth}}
\hline
\rowcolor{lightgray!30}
\textbf{Entrega} & 
\textbf{Objetivo} & 
\textbf{Deadline}

\\ \hline

2       
&
Tener terminada la segunda sala, ambientada en el Gótico
\newline
\newline
\begin{tabular}{p{.01\textwidth} p{.55\textwidth}}
  \firsthline
  \multicolumn{1}{l}{\textbf{Iter.}} &
  \multicolumn{1}{l}{\textbf{Descripción}} \\ \hline

  1 & Modelar, texturizar e importar la segunda sala\\ \hline
  2 & Modelar la palanca y hacer que desbloquee la puerta de salida \\ \hline
  3 & Comenzar a trabajar en la siguiente sala \\ \hline
  4 & Hacer que cuando un objeto toque el suelo vuelva a su posición original \\ \hline
  \end{tabular} 
\newline
&
15/3

\\ \hline

3       
&
Tener terminada la tercera sala, ambientada en el Renacimiento, el prototipo un sistema de interacción avanzado y desarrollar tareas menores
\newline
\newline
\begin{tabular}{p{.01\textwidth} p{.55\textwidth}}
  \firsthline
  \multicolumn{1}{l}{\textbf{Iter.}} &
  \multicolumn{1}{l}{\textbf{Descripción}} \\ \hline

  1 & Terminar de modelar la tercera sala\\ \hline
  2 & Implementar el sistema/puzzle que haga que se abra la puerta\\ \hline
  3 & Elegir qué sistema de interacción se va a hacer para la siguiente sala\\ \hline
  4 & Desarrollar un prototipo funcional preparado para ser importado a la siguiente sala\\ \hline
  5 & Mostrar la descripción de los cuadros al pulsar un botón \\ \hline
  6 & Hacer un fundido a negro al cambiar de sala \\ \hline
  \end{tabular} 
\newline
&
31/3

\\ \hline

4       
&
Completar la cuarta sala, ambientada en el Barroco, comenzar a trabajar en la quinta y seguir trabajando en tareas menores
\newline
\newline
\begin{tabular}{p{.01\textwidth} p{.55\textwidth}}
  \firsthline
  \multicolumn{1}{l}{\textbf{Iter.}} &
  \multicolumn{1}{l}{\textbf{Descripción}} \\ \hline

  1 & Modelar y texturizar la cuarta sala\\ \hline
  2 & Importar el sistema de interacción avanzado\\ \hline
  3 & Integrarlo en la sala para obtener un puzzle interesante\\ \hline
  4 & Comenzar a modelar la quinta sala\\ \hline
  5 & Añadir un candado a las puertas bloqueadas que desaparezca al abrirlas \\ \hline
  \end{tabular} 
\newline
&
30/4

\\ \hline

\end{tabular}
\caption{Plan de entregas 2, 3 y 4}
\label{tab:entregas2}
\end{table}

% -------------------- Tabla 3

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{p{.1\textwidth} p{.675\textwidth} p{.125\textwidth}}
\hline
\rowcolor{lightgray!30}
\textbf{Entrega} & 
\textbf{Objetivo} & 
\textbf{Deadline}

\\ \hline

5       
&
Terminar la quinta sala, ambientada en el Romanticismo, y la sexta, ambientada en las Vanguardias
\newline
\newline
\begin{tabular}{p{.01\textwidth} p{.55\textwidth}}
  \firsthline
  \multicolumn{1}{l}{\textbf{Iter.}} &
  \multicolumn{1}{l}{\textbf{Descripción}} \\ \hline

  1 & Completar el modelado la quinta sala\\ \hline
  2 & Desarrollar un sistema de partículas que imiten neblina ambiental\\ \hline
  3 & Diseñar e integrar un acertijo con alguna interacción interesante\\ \hline
  4 & Modelar la sexta sala\\ \hline
  5 & Integrar un puzzle que tenga que ser completado con las piezas de los cuadros elegidos\\ \hline
  \end{tabular} 
\newline
&
15/6

\\ \hline

6       
&
Diseñar y modelar la séptima, el almacén del vigilante y la sala final e integrar el resto de elementos restantes como diálogos
\newline
\newline
\begin{tabular}{p{.01\textwidth} p{.55\textwidth}}
  \firsthline
  \multicolumn{1}{l}{\textbf{Iter.}} &
  \multicolumn{1}{l}{\textbf{Descripción}} \\ \hline

  1 & Modelar la séptima sala y elegir el cuadro robado\\ \hline
  2 & Modelar la última sala\\ \hline
  3 & Incluir un modelo del vigilante, añadirle animaciones e integrarlas con el juego\\ \hline
  4 & Desarrollar un sistema de diálogos\\ \hline
  5 & Añadir las descripciones al resto de cuadros\\ \hline
  6 & Desarrollar un menú de juego inicial\\ \hline
  7 & Añadir música de fondo y efectos de sonido\\ \hline
  \end{tabular} 
\newline
&
25/6

\\ \hline

\end{tabular}
\caption{Plan de entregas 5 y 6}
\label{tab:entregas3}
\end{table}

% -------------------- Tabla 4

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{p{.1\textwidth} p{.675\textwidth} p{.125\textwidth}}
\hline
\rowcolor{lightgray!30}
\textbf{Entrega} & 
\textbf{Objetivo} & 
\textbf{Deadline}

\\ \hline

7       
&
Terminar la documentación y generar un tráiler y un vídeo mostrando todo el juego
\newline
\newline
\begin{tabular}{p{.01\textwidth} p{.55\textwidth}}
  \firsthline
  \multicolumn{1}{l}{\textbf{Iter.}} &
  \multicolumn{1}{l}{\textbf{Descripción}} \\ \hline

  1 & Realizar una evaluación del juego final con usuarios reales\\ \hline
  2 & Grabar un vídeo mostrando todo el juego\\ \hline
  3 & Grabar y editar un tráiler de ~90 segundos de duración\\ \hline
  4 & Terminar de redactar y maquetar la documentación\\ \hline
  5 & Realizar la presentación para la defensa con tribunal\\ \hline
  \end{tabular} 
\newline
&
11/7

\\ \hline

\end{tabular}
\caption{Plan de entrega 7}
\label{tab:entregas4}
\end{table}


\section{Descripción de las entregas}


El desarrollo del proyecto ha sigo guiado por un total de 7 entregas, cada una subdividida a su vez en una o varias iteraciones. El resultado de cada una de las entregas ha sido un entregable, permitiendo de este modo realizar un seguimiento preciso del desarrollo del proyecto.

Además, al final de cada entrega se generará un vídeo de entre 4 y 6 minutos mostrando los avances obtenidos a lo largo de la misma y que será subido a la plataforma YouTube. Al final de la descripción del desarrollo de cada entrega, en el capítulo \ref{chap:desarrollo}, se indicarán los enlaces  a cada uno de ellos.

El proyecto se inició a principios del segundo semestre y se planeó terminar a finales de junio, por lo que las fechas de las entregas se deberán ajustar para no sobrepasarlas. Además, se intentará que cada una dure aproximadamente dos semanas, ya que es un tiempo razonable para, aun compaginando el desarrollo de este proyecto con las seis asignaturas del segundo semestre, generar un entregable con el suficiente valor como para marcar el final de la entrega.

Por otro lado, y paralelamente a las entregas, se trabajará en esta documentación para que pueda ser terminada prácticamente al mismo tiempo que el desarrollo software.

\subsection{Entrega 0}

Se utilizará la primera entrega del proyecto como toma de contacto con el entorno de desarrollo, las tecnologías a utilizar y el proyecto en sí.

Como tareas se definirán generar un primer prototipo de la narrativa del proyecto enmarcándola en un museo creíble y realista y configurar el \acs{IDE} y las librerías.

Los entregables resultantes de esta entrega serán, por un lado, un documento describiendo la narrativa y la estructura de salas del museo, y por el otro un proyecto Unity adecuadamente configurado que se pueda ejecutar con el headset \acs{VR} proporcionadas y en el que el jugador pueda moverse de manera adecuada.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Fecha de inicio.} 1 de febrero de 2019
    \item \textbf{Fecha de fin.} 15 de febrero de 2019
\end{itemize}

\subsection{Entrega 1}

Una vez que el contamos con una narrativa de la que partir y un entorno de desarrollo correctamente configurado, el objetivo principal de la la siguiente entrega será aprender a exportar correctamente modelos 3D de Blender a Unity y a trabajar de un modo básico con el framework \acs{VRTK}.

Esta entrega tendrá varias iteraciones; primero, modelar una antesala al museo relativamente simple en Blender, aplicarle materiales y texturas y aprender a importar todo correctamente desde Unity y una vez conseguido, el siguiente paso será configurar la escena para dotarla de físicas y colisiones para que al iniciar el juego el jugador pueda moverse por ella de un modo similar a como lo haría en una habitación real.

Siguiendo con las salas, y una vez aprendido cómo exportarlas al motor del juego, se modelará la sala que actuará como tutorial al juego y a sus dinámicas y se modelarán y configurarán un par de piezas de fruta con las que el usuario pueda interactuar; cogerlas y soltarlas encima de otros modelos e incluso lanzarlas y que estas se comporten de manera orgánica.

El resultado de esta entrega será una versión del proyecto con las dos salas explicadas anteriormente y que permita al usuario moverse entre ellas.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Fecha de inicio.} 16 de febrero de 2019
    \item \textbf{Fecha de fin.} 28 de febrero de 2019
\end{itemize}

\subsection{Entrega 2}

La siguiente entrega consistirá en seguir aprendiendo a trabajar con el framework elegido, permitiendo realizar tareas inicialmente más difíciles como mover objetos programáticamente haciendo uso del framework de \acs{VR}.

En lo que respecta a sus iteraciones, y como la siguiente sala a modelar, ambientada en el gótico y la primera temática del museo, consta de muchos detalles y técnicas más avanzadas de modelado, y por tanto se espera dedicar más tiempo en este trabajo, será la única que se modelará. Por otro lado, se volverá a las dos primeras salas ya modeladas para terminarlas y mejorar su apartado gráfico. Además, si sobra tiempo, se comenzará a modelar la siguiente sala.

El entregable por tanto, será una versión del proyecto en la que se puede hacer uso de aspectos más avanzados de las librerías utilizadas para permitir al usuario interactuar con modelos tridimensionales que actúen como interfaces para controlar otros elementos. Siguiendo con el documento inicial, se conseguirá abrir y cerrar una puerta corredera a la que inicialmente el jugador no tiene acceso interactuando con una palanca.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Fecha de inicio.} 1 de marzo de 2019
    \item \textbf{Fecha de fin.} 15 de marzo de 2019
\end{itemize}

\subsection{Entrega 3}

La tercera entrega del proyecto pretende ser algo más práctica. Una vez teniendo más soltura con el framework y el entorno de desarrollo, se valorará la inclusión de técnicas de interacción mucho más avanzadas, que quizá en un principio por falta de experiencia con las tecnologías y las librerías utilizadas ni siquiera se plantearon. Por ejemplo, se estudiará el incluir elementos como un arco o una pistola que el jugador pueda disparar para acertar a objetivos. Además, se trabajará en tareas que inicialmente podían resultar más difíciles como hacer un fundido a negro al cambiar de sala, mostrar la descripción de las obras de arte de las salas (que serán leídas desde un archivo en disco) con la interacción el jugador con los mandos o teletransportar un objeto de vuelta a su posición original si toca el suelo para que el jugador no tenga que agacharse a recogerlo.

Paralelamente, se seguirá trabajando en el resto de salas, perfilándolas, y terminado aquellos modelos dejados a medias.

El resultado de esta entrega, por lo tanto, serán las 4 salas anteriores prácticamente terminadas y un prototipo funcional con alguna técnica de interacción avanzada para la quinta.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Fecha de inicio.} 15 de marzo de 2019
    \item \textbf{Fecha de fin.} 31 de marzo de 2019
\end{itemize}

\subsection{Entrega 4}

La cuarta entrega del proyecto partirá del prototipo desarrollado en la entrega anterior para modelar la siguiente sala del proyecto y dotarla de la lógica necesaria para que la interacción que se desarrolle en ella sea interesante y divertida para el jugador. Además, se comenzará a trabajar en la siguiente sala, la sexta, y se modelará su estructura básica.

El principal problema de esta entrega es que dadas las fechas en las que se desarrollará, previsiblemente se solapará con Semana Santa y los distintos trabajos de las asignaturas del máster, por lo que se le dotará del doble de tiempo para terminarla, es decir, un mes.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Fecha de inicio.} 1 de abril de 2019
    \item \textbf{Fecha de fin.} 30 de abril de 2019
\end{itemize}

\subsection{Entrega 5}

En esta entrega, la quinta, se terminará de modelar la sala del Romanticismo y se completará el desarrollo de la prueba elegido. Tras ello, se diseñará, modelará y desarrollará de manera íntegra la sexta sala, ambientada en las Vanguardias.

Por tanto, el resultado de esta entrega será una versión jugable del proyecto con todas las salas ambientadas y sus pruebas finalizadas.

Debido a la fecha en la que deberá realizarse, esta entrega coincidirá completamente con los exámenes y las entregas de los trabajos del máster; por ello, se le ha asignado más tiempo que al resto de entregas para poder ser completada correctamente.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Fecha de inicio.} 1 de abril de 2019
    \item \textbf{Fecha de fin.} 7 de junio de 2019
\end{itemize}


\subsection{Entrega 6}

La sexta entrega del proyecto concluirá la parte software del proyecto; se deberá terminar el desenlace del juego, además de un pequeño epílogo para que el final no sea tan abrupto. Para ello, se incluirá el modelo de un vigilante con el que el jugador pueda interactuar, por lo que también se le añadirán animaciones y se desarrollará un sistema de diálogos. 

Para aumentar la sensación de realismo y de inmersión del jugador, se añadirá música de fondo diferente para cada sala, libre de derechos de autor, y efectos de sonido para algunas de las acciones que el jugador más realice. 

Además, se terminará de incluir las descripciones de las obras de arte que hay en el museo.

Por último, se trabajará en generar un menú inicial desde el que el jugador pueda empezar una partida, ver los créditos o salir del juego.

Aunque para estas fechas se deberá estar finalizado las clases y las entregas del máster, se deberá compaginar el desarrollo de este proyecto con las prácticas de empresa, por lo que se le ha asignado un tiempo de dos semanas, como a las entregas iniciales.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Fecha de inicio.} 7 de junio de 2019
    \item \textbf{Fecha de fin.} 25 de junio de 2019
\end{itemize}


\subsection{Entrega 7}

Finalmente, la última entrega del proyecto se dedicará a completar la documentación restante y realizar una evaluación de satisfacción del juego final con usuarios reales. Esta evaluación se incluirá en la documentación y se usará como medida de aproximación a la satisfacción de los jugadores con respecto al proyecto. 

Además, se grabará un vídeo que muestre el juego completo, de inicio a fin, y se generará un pequeño tráiler, del estilo de un anuncio de televisión, que se usará para promocionar el juego.

Por último, se generará la presentación del proyecto que se utilizará en la defensa del \acs{TFM} y que resumirá esta documentación.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Fecha de inicio.} 25 de junio de 2019
    \item \textbf{Fecha de fin.} 11 de julio de 2019
\end{itemize}